Les agents administratifs et commerciaux des transports et du tourisme regroupent de nombreux métiers liés à l’accompagnement des passagers et de touristes (hôtesses de l’air, stewards, agents et hôtesses d’accompagnement) ou répondant à des fonctions commerciales ou administratives des transports et du tourisme. Leur nombre a fortement augmenté en trente ans. Ces dix dernières années en particulier, les effectifs ont progressé quatre fois plus rapidement que l’ensemble de l’emploi tous métiers confondus. En 2012-2014, 197 000 personnes exercent cette profession. Ces agents administratifs et commerciaux sont particulièrement représentés en Île-de-France, mais aussi en Corse et en Provence-Alpes-Côte-D’azur.Cette profession s’est beaucoup féminisée, devenant majoritairement féminine (56 % de femmes en 2012-2014), et est relativement jeune : 53 % des agents administratifs et commerciaux sont âgés de moins de 40 ans. La profession a cependant connu un vieillissement marqué au cours des trente dernières années. La part des personnes âgées de 50 ans ou plus a doublé, passant de 10 à 19 %, tandis que la part des jeunes âgés de moins de 30 ans a diminué de plus de moitié, passant de 45 % à 18 %. Parmi ces jeunes, 81 % sont au minimum diplômés du baccalauréat et 21 % détiennent un diplôme de niveau supérieur à bac + 2.Les contrats à durée déterminée (8 %) et l’intérim (1 %) se sont développés mais la norme statutaire demeure les contrats ou emplois à durée indéterminée (88 %). L’ancienneté dans l’entreprise traduit la stabilité de ces emplois : la moitié des agents administratifs et commerciaux des transports et du tourisme sont dans la même entreprise depuis 10 ans ou plus. Les mobilités (embauches ou sorties) restent faibles et concernent essentiellement des contrats à durée déterminée. Les horaires de travail « atypiques » sont très fréquents : 23 % travaillent de nuit, 58 % le samedi et 40 % le dimanche. Les salaires de ceux qui exercent à temps complet sont assez dispersés : 29 % gagnent moins de 1 500 € nets par mois et 35 % plus de 2 000 €.En 2011, les demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’agent administratif ou commercial des transports et du tourisme sont globalement jeunes, 39 % d’entre eux ayant moins de 30 ans (contre 31 % sur l’ensemble des métiers). Ils sont très diplômés, plus des trois quarts d’entre eux possédant au moins le baccalauréat ou un brevet professionnel. La part de ceux inscrits depuis un an ou plus à Pôle emploi (32 %) est inférieure à la moyenne de l’ensemble des métiers (38 %).
